---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: panic! или не panic!
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 9.3 `panic!` или не `panic!`
categories: 09.3 to panic or not to panic
tags:
- rust
---

Итак, как принимается решение о том, когда следует вызывать `panic!`, а когда вернуть `Result`? При панике код не имеет возможности восстановить своё выполнение. Можно было бы вызывать `panic!` для любой ошибочной ситуации, независимо от того, имеется ли способ восстановления или нет, но с другой стороны, вы принимаете решение от имени вызывающего вас кода, что ситуация необратима. Когда вы возвращаете значение `Result`, вы делегируете принятие решения вызывающему коду. Вызывающий код может попытаться выполнить восстановление способом, который подходит в данной ситуации, или же он может решить, что из ошибки в  `Err` нельзя восстановиться и вызовет `panic!`, превратив вашу исправимую ошибку в неисправимую. Поэтому возвращение `Result` является хорошим выбором по умолчанию для функции, которая может дать сбой.

В таких ситуация как примеры, прототипы и тесты, более уместно писать код, который паникует вместо возвращения `Result`. Давайте рассмотрим почему, а затем мы обсудим ситуации, в которых компилятор не может доказать, что ошибка невозможна, но вы, как человек, можете это сделать. Глава будет заканчиваться некоторыми общими руководящими принципами о том, как решить, стоит ли паниковать в коде библиотеки.

### Примеры, прототипирование и тесты

Когда вы пишете пример, иллюстрирующий некоторую концепцию, наличие хорошего кода обработки ошибок может сделать пример менее понятным. Понятно, что в примерах вызов метода `unwrap`, который может привести к панике, является лишь обозначением способа обработки ошибок в приложении, который может отличаться в зависимости от того, что делает остальная часть кода.

Точно так же методы `unwrap` и `expect` являются очень удобными при создании прототипа, прежде чем вы будете готовы решить, как обрабатывать ошибки. Они оставляют чёткие маркеры в коде до момента, когда вы будете готовы сделать программу более надёжной.

Если в тесте происходит сбой при вызове метода, то вы бы хотели, чтобы весь тест не прошёл, даже если этот метод не является тестируемой функциональностью. Поскольку вызов `panic!` это способ, которым тест помечается как провалившийся, использование `unwrap` или `expect` - именно то, что нужно.

### Случаи, в которых у вас больше информации, чем у компилятора

Также было бы целесообразно вызывать `unwrap` когда у вас есть какая-то другая логика, которая гарантирует, что `Result` будет иметь значение `Ok`, но вашу логику не понимает компилятор. У вас по-прежнему будет значение `Result` которое нужно обработать: любая операция, которую вы вызываете, все ещё имеет возможность неудачи в целом, хотя это логически невозможно в вашей конкретной ситуации. Если, проверяя код вручную, вы можете убедиться, что никогда не будет вариант с `Err`, то вполне допустимо вызывать `unwrap`. Вот пример:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch09-error-handling/no-listing-08-unwrap-that-cant-fail/src/main.rs:here}}
```

Мы создаём экземпляр `IpAddr`, анализируя жёстко закодированную строку. Можно увидеть, что `127.0.0.1` является действительным IP-адресом, поэтому здесь допустимо использование `unwrap`. Однако наличие жёстко закодированной допустимой строки не меняет тип возвращаемого значения метода `parse`: мы все ещё получаем значение `Result` и компилятор все также заставляет нас обращаться с `Result` так, будто возможен вариант `Err`. Это потому, что компилятор недостаточно умён, чтобы увидеть, что эта строка всегда действительный IP-адрес. Если строка IP-адреса пришла от пользователя, то она не является жёстко запрограммированной в программе и, следовательно, *может* привести к ошибке, мы определённо хотели бы обработать `Result` более надёжным способом.

### Руководство по обработке ошибок

Желательно, чтобы код паниковал, если он может оказаться в некорректном состоянии. В этом контексте *некорректное состояние* это когда некоторое допущение, гарантия, контракт или инвариант были нарушены. Например, когда недопустимые, противоречивые или пропущенные значения передаются в ваш код - плюс один или несколько пунктов из следующего перечисленного в списке:

- Не корректное состояние — это что-то неожиданное, отличается от того, что может происходить время от времени, например, когда пользователь вводит данные в неправильном формате.
- Ваш код после этой точки должен полагаться на то, что он не находится в не корректном состоянии, вместо проверок наличия проблемы на каждом этапе.
- Нет хорошего способа закодировать данную информацию в типах, которые вы используете. Мы рассмотрим пример того, что мы имеем в виду в разделе [“Кодирование состояний и поведения на основе типов”]<!-- ignore --> главы 17.

Если кто-то вызывает ваш код и передаёт значения, которые не имеют смысла, лучшим выбором может быть вызов `panic!` для оповещения пользователя библиотеки, что в его коде есть ошибка и он может её исправить. Также `panic!` подходит, если вы вызываете внешний, неподконтрольный вам код, и он возвращает недопустимое состояние, которое вы не можете исправить.

Однако, когда ожидается сбой, лучше вернуть `Result`, чем выполнить вызов `panic!`.  В качестве примера можно привести синтаксический анализатор, которому передали неправильно сформированные данные, или HTTP-запрос, возвращающий статус указывающий на то, что вы достигли ограничения на частоту запросов. В этих случаях возврат `Result` означает, что ошибка является ожидаемой и вызывающий код должен решить, как её обрабатывать.

Когда код выполняет операции над данными, он должен проверить, что они корректны, и паниковать, если это не так. Так рекомендуется делать в основном из соображений безопасности: попытка оперировать некорректными данными может подвергнуть ваш код уязвимости. Это основная причина, по которой стандартная библиотека будет вызывать `panic!`, если попытаться получить доступ к памяти вне границ массива: доступ к памяти, не относящейся к текущей структуре данных, является известной проблемой безопасности. Функции часто имеют *контракты*: их поведение гарантируется, только если входные данные отвечают определённым требованиям. Паника при нарушении контракта имеет смысл, потому что это всегда указывает на дефект со стороны вызывающего кода, и это не ошибка, которую вы хотели бы, чтобы вызывающий код явно обрабатывал. На самом деле, нет разумного способа для восстановления вызывающего кода; *программисты*, вызывающие ваш код, должны исправить свой. Контракты для функции, особенно когда нарушение вызывает панику, следует описать в документации по API функции.

Тем не менее, наличие множества проверок ошибок во всех ваших функциях было бы многословным и раздражительным. К счастью, можно использовать систему типов Rust (следовательно и проверку типов компилятором), чтобы она сделала множество проверок вместо вас. Если ваша функция имеет определённый тип в качестве параметра, вы можете продолжить работу с логикой кода зная, что компилятор уже обеспечил правильное значение. Например, если используется обычный тип, а не тип `Option`, то ваша программа ожидает наличие *чего-то* вместо *ничего*. Ваш код не должен будет обрабатывать оба варианта `Some` и `None`: он будет иметь только один вариант для определённого значения. Код, пытающийся ничего не передавать в функцию, не будет даже компилироваться, поэтому ваша функция не должна проверять такой случай во время выполнения. Другой пример - это использование целого типа без знака, такого как `u32`, который гарантирует, что параметр никогда не будет отрицательным.

### Создание пользовательских типов для проверки

Давайте разовьём идею использования системы типов Rust чтобы убедиться, что у нас есть корректное значение, и рассмотрим создание пользовательского типа для валидации. Вспомним игру угадывания числа из Главы 2, в которой наш код просил пользователя угадать число между 1 и 100. Мы никогда не проверяли, что предположение пользователя лежит между этими числами, перед сравнением предположения с загаданным нами числом; мы только проверяли, что оно положительно. В этом случае последствия были не очень страшными: наши сообщения «Слишком много» или «Слишком мало», выводимые в консоль, все равно были правильными. Но было бы лучше подталкивать пользователя к правильным догадкам и иметь различное поведение для случаев, когда пользователь предлагает число за пределами диапазона, и когда пользователь вводит, например, буквы вместо цифр.

Один из способов добиться этого - пытаться разобрать введённое значение как `i32`, а не как `u32`, чтобы разрешить потенциально отрицательные числа, а затем добавить проверку для нахождение числа в диапазоне, например, так:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch09-error-handling/no-listing-09-guess-out-of-range/src/main.rs:here}}
```

Выражение `if` проверяет, находится ли наше значение вне диапазона, сообщает пользователю о проблеме и вызывает `continue`, чтобы начать следующую итерацию цикла и попросить ввести другое число. После выражения `if` мы можем продолжить сравнение значения `guess` с загаданным числом, зная, что `guess` лежит в диапазоне от 1 до 100.

Однако это не идеальное решение: если бы было чрезвычайно важно, чтобы программа работала только со значениями от 1 до 100, существовало бы много функций, требующих этого, то такая проверка в каждой функции была бы утомительной (и могла бы отрицательно повлиять на производительность).

Вместо этого можно создать новый тип и поместить проверки в функцию создания экземпляра этого типа, не повторяя их везде. Таким образом, функции могут использовать новый тип в своих сигнатурах и быть уверены в значениях, которые им передают. Листинг 9-13 показывает один из способов, как определить тип `Guess`, чтобы экземпляр `Guess` создавался только при условии, что функция `new` получает значение от 1 до 100.

<!-- Deliberately not using rustdoc_include here; the `main` function in the
file requires the `rand` crate. We do want to include it for reader
experimentation purposes, but don't want to include it for rustdoc testing
purposes. -->

```rust
{{#include ../listings/ch09-error-handling/listing-09-13/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 9-13. Тип <code>Guess</code>, который будет создавать экземпляры только для значений от 1 до 100</span>

Сначала мы определяем структуру с именем `Guess`, которая имеет поле с именем `value` типа `i32`, в котором будет храниться число.

Затем мы реализуем ассоциированную функцию `new`, создающую экземпляры значений типа `Guess`. Функция `new`  имеет один параметр `value` типа `i32`, и возвращает `Guess`. Код в теле функции `new` проверяет, что значение `value` находится между 1 и 100. Если `value` не проходит эту проверку, мы вызываем `panic!`, которая оповестит программиста, написавшего вызывающий код, что в его коде есть ошибка, которую необходимо исправить, поскольку попытка создания `Guess` со значением `value` вне заданного диапазона нарушает контракт, на который полагается `Guess::new`. Условия, в которых `Guess::new` паникует, должны быть описаны в документации к API; мы рассмотрим соглашения о документации, указывающие на возможность появления `panic!` в документации API, которую вы создадите в Главе 14. Если `value` проходит проверку, мы создаём новый экземпляр `Guess`, у которого значение поля  `value` равно значению параметра `value`, и возвращаем `Guess`.

Затем мы реализуем метод с названием `value`, который заимствует `self`, не имеет других параметров, и возвращает значение типа `i32`. Этот метод иногда называют *извлекатель* (getter), потому что его цель состоит в том, чтобы извлечь данные из полей структуры и вернуть их. Этот публичный метод является необходимым, поскольку поле `value` структуры `Guess`  является приватным. Важно, чтобы поле `value` было приватным, чтобы код, использующий структуру `Guess`, не мог устанавливать `value` напрямую: код снаружи модуля *должен* использовать функцию `Guess::new` для создания экземпляра `Guess`, таким образом гарантируя, что у `Guess` нет возможности получить `value`, не проверенное условиями в функции `Guess::new`.

Функция, которая принимает или возвращает только числа от 1 до 100, может объявить в своей сигнатуре, что она принимает или возвращает `Guess`, вместо `i32`, таким образом не будет необходимости делать дополнительные проверки в теле такой функции.

## Итоги

Функции обработки ошибок в Rust призваны помочь написанию более надёжного кода. Макрос `panic!` сигнализирует, что ваша программа находится в состоянии, которое она не может обработать, и позволяет сказать процессу чтобы он прекратил своё выполнение, вместо попытки продолжить выполнение с некорректными или неверными значениями. Перечисление `Result` использует систему типов Rust, чтобы сообщить, что операции могут завершиться неудачей, и ваш код мог восстановиться. Можно использовать `Result`, чтобы сообщить вызывающему коду, что он должен обрабатывать потенциальный успех или потенциальную неудачу. Использование `panic!` и `Result` правильным образом сделает ваш код более надёжным перед лицом неизбежных проблем.

Теперь, когда вы увидели полезные способы использования  обобщённых типов `Option` и `Result` в стандартной библиотеке, мы поговорим о том, как работают обобщённые типы и как вы можете использовать их в своём коде.


[“Кодирование состояний и поведения на основе типов”]: ch17-03-oo-design-patterns.html#encoding-states-and-behavior-as-types